<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>distribuição | RLeripio</title>
    <link>/tags/distribuicao/</link>
      <atom:link href="/tags/distribuicao/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>distribuição</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/img/logo.png</url>
      <title>distribuição</title>
      <link>/tags/distribuicao/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Como medir a incerteza em cenários</title>
      <link>/post/como-obter-distribuicoes-a-partir-de-cenarios/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/como-obter-distribuicoes-a-partir-de-cenarios/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nem sempre empregamos modelos econométricos ou de machine learning para fazer projeções. É comum termos à disposição alguma forma funcional calibrada ou parâmetros que nos informam sobre como evolui determinada variável. A partir destas informações, podemos conjecturar as realizações futuras a partir de cenários para as variáveis explicativas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imagine, por exemplo, que o IPCA dos preços livres aumente cerca de 0.5p.p para cada 10% de depreciação cambial. Podemos, neste caso, fazer projeções para o IPCA com base no que esperamos para a taxa de câmbio em diferentes cenários (tudo o mais constante). Isso nos dará projeções pontuais para o IPCA condicional aos valores assumidos para o câmbio: no cenário A o câmbio avança 5%; no cenário B o câmbio recua 7%; e por aí vai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apesar de extremamente útil, esta abordagem traz limitações. Uma delas é não fornecer, para um pequeno conjunto de cenários, uma distribuição completa de projeções a partir da qual seja possível inferir a incerteza em torno do valor central. A prática comum costuma ser definir cenários para os limites superior e inferior e assumir que todos os valores estão contidos neste intervalo com a mesma probabilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entretanto, em certas situações nós temos uma noção do balanço de risco dos nossos cenários: é mais provável que o câmbio termine o ano com variação positiva do que negativa, por exemplo. Além disso, pode ser que a nossa proejeção dependa do cenário para mais de uma variável. Neste caso, precisamos considerar também a interação entre os possíveis cenários de todas as variáveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma solução para lidar com essas dificuldades é gerar distribuições que reflitam o nosso cenário para cada variável e, em seguida, simular um grande número de cenários conjuntos para o resultado final. Para ilustrar, vamos recorrer a um exemplo típico dos livros-texto de macroeconomia: a evolução da dívida pública.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De maneira simplificada, a relação dívida pública/PIB evolui de acordo com a seguite expressão:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ \Delta b_t = (r - g) \times b_{t-1} - s \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;onde: $ b $ é a relação dívida/PIB; $ r $ é a taxa de juros real; e  $ s $ é o superávit primário como proporção do PIB.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se quisermos usar essa expressão para projetar a dívida pública para 2021, precisaríamos de um cenário para quatro variáveis em 2021: taxa de juros nominal, inflação, crescimento do PIB e superávit primário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para as três primeiras, vamos tomar como referência as &lt;a href=&#34;https://www4.bcb.gov.br/pec/GCI/PORT/focus/DISTFREQ/P20200908-Distribui%C3%A7%C3%B5es%20de%20Frequ%C3%AAncia%20das%20Expectativas%20de%20Mercado%20para%20IPCA%20Selic%20PIB%20C%C3%A2mbio.pdf&#34;&gt;expectativas do mercado divulgadas pelo BCB&lt;/a&gt; em agosto. Nelas, os projeções para o PIB de 2021 aparecem centradas ao redor de 3.5% com grande assimetria à esquerda. O IPCA segue padrão parecido, centrado em 2.9% e maior massa à esquerda deste valor. A taxa de juros Selic, por sua vez, é bimodal com valores de 2% e 3.5%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos usar o pacote &lt;code&gt;sn&lt;/code&gt; para gerar distribuições (assimétricas) semelhantes. Para a taxa de juros Selic, vamos assumir que só existem dois valores possíveis: 2% com 40% de chance e 3.5% com 60% de chance. E o superávit, para simplificar, será 0%.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-r&#34;&gt;library(sn)
library(tidyverse)

# Objetos para simular as ditribuições via pacote sn
# Argumento gamma controla a assimetria
lista_cp &amp;lt;- list(&amp;quot;ipca&amp;quot; = c(mean = 2.9, s.d. = 0.39, gamma = -0.4),
                 &amp;quot;pib&amp;quot; = c(mean = 3.48, s.d. = 0.68 , gamma = -0.6))

lista_dp &amp;lt;- purrr::map(.x = lista_cp, .f = cp2dp, family = &amp;quot;sn&amp;quot;)

# Número de simulações
n_sim &amp;lt;- 100

# Tibble com valores simulados em cada coluna
set.seed(123)

variaveis_sim &amp;lt;- tibble(
  
  ipca  = sn::rsn(n_sim, dp = lista_dp[[&#39;ipca&#39;]]),
  pib   = sn::rsn(n_sim, dp = lista_dp[[&#39;pib&#39;]]),
  selic = sample(c(2.0, 3.5),  n_sim, 
                 prob = c(0.40, 0.60), 
                 replace = TRUE
                 )
  )
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Antes de prosseguir, cabe observar o histograma das distribuições geradas e como elas possuem, de fato, assimetria. No fim das contas, isto vai contribuir para elevar a probabilidade de cenários que contenham valores para PIB e IPCA mais baixos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/post/2020-10-01-como-obter-distribuições-a-partir-de-cenários_files/figure-html/plot.distro-1.png&#34; width=&#34;672&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todos os cenários simulados estão no objeto &lt;code&gt;variaveis_sim&lt;/code&gt;. Ele será utilizado para alimentar a expressão que define a variação da dívida pública. Antes, porém, precisamos gerar todas as combinações possíveis daqueles valores. A única ressalva aqui é que, com 100 simulações, temos $ 100^K $ cenários, onde $ K $ é o número de variáveis. Portanto, ampliar demais o número de variáveis e/ou de simulações pode gerar um objeto impossível de armazenar na memória.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-r&#34;&gt;cenarios_sim &amp;lt;- purrr::cross3(.x = variaveis_sim$ipca,
                              .y = variaveis_sim$pib,
                              .z = variaveis_sim$selic)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Por fim, simulamos os possíveis resultados para a dívida no próximo ano a partir de um valor inicial de 60%, conforme abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-r&#34;&gt;divida_sim &amp;lt;- purrr::map_dbl(.x = cenarios_sim, .f = function(x){

x &amp;lt;- unlist(x)

ipca  &amp;lt;- x[1]
pib   &amp;lt;- x[2]
selic &amp;lt;- x[3]

r &amp;lt;- selic - ipca

b_inicial &amp;lt;- 60.0

b_final &amp;lt;- (r - pib)*(b_inicial/100)

})
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O resultado segue abaixo. O valor central para nossa projeção é ao redor de -2p.p, o que indica uma dívida menor para 2021 -- lembrando que existe zero compromisso aqui com a realidade. Isso seria compatível com um cenário de juros reais inferiores ao crescimento do PIB e sem déficit primário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adicionalmente, podemos extrair a incerteza através do quantis da distribuição: por exemplo, a dívida deve cair entre 3.13p.p e 1.11p.p considerando o intervalo de 95%. Alternativamente, poderíamos extrair a probabilidade de ocorrência de cenários extremos: qual a chance de a dívida cair mais do que 3.5p.p ou menos que 1p.p? Fica de exercício para os interessados!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/post/2020-10-01-como-obter-distribuições-a-partir-de-cenários_files/figure-html/sim_hist-1.png&#34; width=&#34;672&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aviso legal&lt;/strong&gt;: Todo o conteúdo desta página é de responsabilidade pessoal do autor e não expressa a visão da instituição a qual o autor tem vínculo profissional.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tales from tails: analisando o risco em previsões</title>
      <link>/post/tales-from-tails-analisando-o-risco-em-previsoes/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/tales-from-tails-analisando-o-risco-em-previsoes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://rleripio.com.br/post/combinando-modelos-de-previsao/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;No post anterior&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, tratei de estratégias para combinar modelos de previsão a fim de obter melhores resultados. Melhor resultado, naquele contexto, significava apresentar menor &lt;strong&gt;Root mean square forecast error (RMSFE)&lt;/strong&gt;.É muito comum &amp;ndash; tanto na literatura como na prática &amp;ndash; utilizar esta medida ou outras semelhantes que envolvam médias dos desvios quadráticos ou absolutos dos erros, por exemplo MSE, MSPE, MASE, MAPE, etc. &lt;strong&gt;Sabe-se, contudo, que médias são muito sensíveis a valores extremos.&lt;/strong&gt; Portanto, um único valor extremo no conjunto de erros de previsão é capaz de elevar de maneira significativa aquelas estatísticas. Dito de outra forma, um modelo relativamente bom pode ser descartado porque apresentou uma única previsão ruim. Por esta razão, ganhou popularidade medidas que substituem a média pela mediana naquelas estatísticas anteriores. Os interessados em entender melhor as características destas medidas podem recorrer ao artigo de Hyndman e Koehler (2006): &lt;a href=&#34;https://robjhyndman.com/papers/mase.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;Another look at measures of forecast accuracy&amp;rdquo;&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste ponto, eu gostaria de chamar atenção para uma coisa muito importante: &lt;strong&gt;a estatística de acurácia utilizada para ranquear modelos é uma função-perda e, como tal, reflete o objetivo que se pretende alcançar.&lt;/strong&gt;Se o objetivo é reter o modelo que, em geral, não apresenta previsões muito distantes das realizações, as medidas consideradas até agora são razoáveis. Por outro lado, imagine que a previsão seja para o estoque de uma empresa ou para uma variável que define uma posição de investimento. &lt;strong&gt;Nestes casos, o risco da previsão importa.&lt;/strong&gt;Em outras palavras, pode não fazer muito sentido escolher um modelo que, apesar de ter bom desempenho na média/mediana, apresenta maiores chances de valores extremos. No caso da empresa, tanto o excesso quanto a falta de estoque em níveis elevados pode comprometer as operações; igualmente catastrófico pode ser a realização muito abaixo/acima do previsto para uma variável-chave para o investidor.
Para usar um exemplo real, vamos considerar a mesma variável utilizada no post anterior: o núcleo do IPCA EX-3. A amostra vai de julho de 2006 a maio de 2019 e contém 155 observações. Os modelos utilizados foram ARIMA, ETS, CES e DOTM &amp;ndash; todos vistos naquela ocasião &amp;ndash; e os erros de previsão um passo à frente computados a partir de validação-cruzada com uma janela móvel de 60 observações &amp;ndash; o que totalizou cerca de 95 pontos de erro para cada modelo. As densidades dos erros de previsão para cada modelo são apresentadas abaixo:
&lt;img src=&#34;2019-07-29-tales-from-tails-analisando-o-risco-em-previsões_files/figure-html/unnamed-chunk-1-1.png&#34; width=&#34;672&#34; /&gt;
De modo geral, todas as distribuições apresentam maior ocorrência em torno do zero, o que sugere que medidas que computam a tendência central devem ter desempenho mais ou menos parecido. Porém, cabe notar que a cauda das distribuições têm formatos bem diferentes: os erros do modelo ETS têm a cauda da direita maior que a do modelo DOTM e CES, por exemplo. É justamente neste aspecto que reside a ideia de risco: &lt;strong&gt;a probabilidade de eventos extremos é maior ou menor de acordo com a área destas caudas&lt;/strong&gt;. Para traduzir isso de forma mais objetiva, o gráfico abaixo traz três medidas: duas de tendência central &amp;ndash; Root mean square forecast error (RMSFE) e Root median square forecast error (RMedSFE) &amp;ndash; e uma de risco: os limites da área com probabilidade de 10% à direita e à esquerda &amp;ndash; esta última em valor absoluto para ficar mais fácil de visualizar com as demais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;2019-07-29-tales-from-tails-analisando-o-risco-em-previsões_files/figure-html/unnamed-chunk-2-1.png&#34; width=&#34;1152&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O primeiro ponto a notar é que existe diferença na classificação quando consideramos a média ou a mediana. Pelo RMSFE, a escolha seria pelo DOTM, ao passo que pelo RMedSFE o modelo escolhido seria o CES. Por outro lado, se quiséssemos reduzir as chances de valores extremos &amp;ndash; tanto para cima quanto para baixo &amp;ndash; o DOTM seria a escolha inequívoca. Fica claro, portanto, a relevância de utilizar medidas aderentes aos objetivos da previsão. Adicionalmente, é sempre uma boa ideia comparar medidas alternativas para cada objetivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, uma questão interessante que se coloca é: &lt;strong&gt;não é possível ter uma única medida capaz de sumarizar tanto a acurácia como o risco em um modelo de previsão?&lt;/strong&gt; A resposta parece ser positiva. No artigo &lt;a href=&#34;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0169207018301547&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;Tales from tails: On the empirical distributions of forecasting errors and their implication to risk&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, os autores propõem uma medida chamada Risk measure (RM). A ideia é relativamente simples: aplica-se uma transformação do tipo Box-Cox sobre a distribuição dos erros de previsão a fim de normalizá-los e em seguida calcula-se a medida que é a soma da média com o desvio-padrão da distribuição transformada. Ao fim, a transformação é revertida. A tabela abaixo computa uma versão da medida RM para os erros de previsão dos modelos (transformados via Box-Cox) em conjunto com o p-valor associado ao teste Shapiro de normalidade.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th align=&#34;left&#34;&gt;modelo&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;right&#34;&gt;MAE&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;right&#34;&gt;SD&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;right&#34;&gt;RM&lt;/th&gt;
&lt;th align=&#34;right&#34;&gt;shapiro_bc&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;

&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;dotm&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;right&#34;&gt;0.94&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;right&#34;&gt;0.11&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;right&#34;&gt;2.03&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;right&#34;&gt;0.02&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;ces&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;right&#34;&gt;1.31&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;right&#34;&gt;0.26&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;right&#34;&gt;2.79&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;right&#34;&gt;0.93&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;arima&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;right&#34;&gt;1.41&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;right&#34;&gt;0.32&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;right&#34;&gt;3.09&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;right&#34;&gt;0.06&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td align=&#34;left&#34;&gt;ets&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;right&#34;&gt;3.02&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;right&#34;&gt;1.23&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;right&#34;&gt;13.48&lt;/td&gt;
&lt;td align=&#34;right&#34;&gt;0.00&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;O problema é que nem sempre a distribuição transformada é normal. O modelo DOTM apresentou a menor RM, porém os resultados não são significativos uma vez que somente a distribuição dos erros do modelo CES &amp;ndash; e com alguma &amp;ldquo;boa vontade&amp;rdquo; a do ARIMA &amp;ndash; se aproximou de uma distribuição normal. &lt;strong&gt;De fato, em termos de p-valor, a distribuição original dos erros apresentou resultados melhores para o teste de normalidade: respectivamente 0.14, 0.15, 0.11 e 0.02.&lt;/strong&gt; Ainda assim, o ideal seria ter p-valores maiores para dar mais segurança.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os códigos dos exercícios encontram-se disponíveis no &lt;a href=&#34;https://github.com/leripio/blog&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;repositório do blog no github.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aviso legal&lt;/strong&gt;: Todo o conteúdo desta página é de responsabilidade pessoal do autor e não expressa a visão da instituição a qual o autor tem vínculo profissional.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
